【深度歷史討論】1921年，愛爾蘭共和國成功獨立既過程

參考資料：維基百科

（1921年8月－12月） 愛爾蘭共和國人民志願軍開始攻擊英國政府財產，發動奇襲以獲得武器與資金，鎖定及殺害高級英國政府官員。第一個受害者是地方治安官（Resident Magistrate）約翰·米林，因為以非法集會和訓練為名逮捕志願軍人，他在梅歐郡的Westport被槍殺。他們模仿了布爾人的成功戰術——便裝的迅猛突襲。雖然某些共和派領導人，著名的如埃蒙·德瓦萊拉，偏好傳統的常規戰爭以使新生共和國得以在世人面前以合法面貌出現，但是更有實際經驗的米高·柯林斯與更廣大的共和軍領導層反對這一導致1916年的軍事慘敗的戰術。一開始進行暴力活動非常不為廣大愛爾蘭民眾所歡迎，但在面對英國政府的廣施暴行、破壞財物、隨意逮捕和無故槍決的浩劫之後，運動爭取到了大多數人的支持。活動開始時進展緩慢，但到了1920年暴力蔓延成為主導。

在1920年早些時候，都柏林碼頭工人拒絕裝卸任何戰爭物資，隨後立刻得到愛爾蘭交通和一般工人工會相應，雖然仍有數百麻袋已被裝卸。愛爾蘭火車司機拒絕載運英國軍隊，之後只得從英格蘭調來火車司機進行作業。

1920年3月在西利默里克郡，共和軍第一次殺死一名充當間諜的男子。4月上旬，焚毀了400座被遺棄的保安隊軍營，以防其被再次使用。另有近百所所得稅稅務局同時被付之一炬。幾天之後，蒙特喬伊監獄的囚犯開始為政治犯問題進行絕食，導致都柏林的大規模聲援示威，之後進行了一天的總罷工。在混亂中所有人都被釋放，而本來只打算釋放未被宣判有罪者。一支保安隊和高地輕步兵組成的聯合巡邏隊向一支在米爾唐-馬爾貝（Miltown Malbay）慶祝囚犯獲釋的人群開火，導致3名志願軍人死亡，另有9人受傷。郡治安官（County Coroner）指控9名士兵與警官有謀殺罪並簽署逮捕令，但並未進行任何軍紀處分。

在都柏林之外，科克郡很可能是最為激烈的戰場。很多首次在科克郡使用的戰術成為全愛爾蘭英國部隊的標準，例如破壞財物以報復共和軍的攻擊，謀害共和派領導人。1920年3月，新芬黨科克市市長托馬斯·麥克田（Tomás Mac Curtain）在家中被幾名蒙面男子槍殺於妻子面前，隨後有人看到他們返回當地警察營房。「飛行縱隊」——100人左右組成的機動單位，能在伏擊之後隱身於鄉間——也首次在科克郡現身，他們遠比英軍士兵熟知地形。英軍中的數個團以屠殺手無寸鐵的囚犯聞名，其一便是埃塞克斯團。

亞瑟·格里菲斯估計在衝突的前18個月中，英軍在38720幢民宅進行搜捕，逮捕了4982名嫌疑犯，進行了1604次武裝進攻，洗劫與毀壞了102座城鎮，殺死了77名沒有武裝的共和派與其他平民。格里菲斯負責建立了「國會法庭」以與英國體制平行，但最終隨着愛爾蘭共和軍在道德權威與領土掌控上的增強而被束之高閣。

留名睇

俾英國佔領左幾百年
而家香港人判監就話絕望

台灣韓國有今日，都犧牲左唔少人命

係。。。